영상에 대해 답변 하기 전에 한 가지 말씀드리고 싶은 것은 여러분만의 해석을 가지라는 것입니다. 물론 제가 생각하면서 만든 의미를 말해드릴 수는 있지만
그건 언제까지나 제 환경에서 제 관점으로 보았기 때문이니까요.
여러분 각자는 각자의 관점에서 해석하고 생각하셨으면 합니다. 작품은 보고 듣는 모두의 것입니다.

Q. 모션 그래픽을 작업하면서 어려웠던 점은?
A. 어려웠던 것은 제 능력 부족이나, 프로그램 오류로 원하는 표현을 하지 못할 때가 가장 어려웠습니다. 
사실 복잡한 작업도 가끔은 그냥 멍청할 정도로 무식하게 반복 작업을 하는 게 답일 때도 많았고 그건 딱히 어렵지 않았습니다.
다만, 원하는 대로 안 될 때. 그 때 만큼 어려웠던 때는 없던 거 같네요.

Q. 모션 그래픽과 3D툴은 독학으로 배운 건가요? 얼마나 되셨나요?
A. 그냥 유튜브 보고 독학 했습니다. 모션 그래픽은 아마 한 2년쯤 되었고, 3d는 영상 만들던 당시 기준으로 1개월 쯤 된 거 같습니다.

Q. 나레이션을 기계음으로 하게 된 이유가 무엇인가요?
A. 원래는 제 목소리로 하려고 했는데, 녹음해서 들어보니 제 목소리가 제가 아는 것과 다르고 좀 많이 이상해서 기계음으로 하게 되었습니다

Q. 제작 시간이 얼마나 걸렸나요?
A. 2-3시간 씩 2개월 좀 넘게 했으니 아마 150시간 쯤 되지 않을까 생각합니다.

Q. 우리 사회의 모습을 유리로 된 와인잔에 비유한 이유를 좀 더 자세하게 알고 싶어요.
A. 액체를 담을 때 쓰는 잔이라면 기획의도 상으로는 뭐든 괜찮지만 그걸 확실히 드러낼 수 있는 것이 유리로 된 와인잔이었기 때문입니다.

Q. 잔에 쌓여가는 얼음들은 무엇을 의미하나요?
A. 표면으로 드러난 사람들입니다. 그걸 보고 사람들은 아름답게 느끼지만, 그 얼음이 표면으로 드러나 잔에 쌓이기까지 많은 얼음들은 버려져야 했다는 것을 의미합니다.

Q. 와인잔이나 얼음, 한 방울에 비유한 이유가 무엇인지
A. 잘 얼린 얼음은 진짜 보석같아요. 얼음 축제나 바텐더들이 쓰는 아이스볼 같은 거 보면 많은 얼음이 쓰여집니다. 아주 멋있죠. 그 이면에 녹아가는 얼음들과, 쓰이지도 못하고 버려지는 얼음들이 있습니다.
그 얼음들은 사람들이 날 아껴주기를 기다리면서 스스로를 도려내가며 수련해왔는데, 누군가 평가하여 그 중 일부는 선별되고 버려지기 때문이죠. 
그러나 버려져서 녹아버린 얼음은 더 이상 와인잔에 담겨지지 않습니다.
내가 나인줄 알았던 것, 나였으면 했던 것보다도 훨씬 더 커져 있었기 때문이죠. 버려진 얼음은 하수구를 타고 바다가 됩니다.
그리고 그 커져버린 한방울은 작은 얼음이었던 그 한방울이 원하던 자리보다도 더 대단한 존재가 되어있습니다.

Q. 춥디추운 냉장고에서 녹아버린 얼음은 무엇을 의미하나요? 얼음이라고 표현한 이유
A. 냉장고는 춥기 때문에 얼음이 잘 녹지 않습니다. 그런데 기준에 맞지 않는다는 이유로 무책임하게 던져지고 잊혀진 얼음이 열정으로 나자신을 녹여버렸고 
자신을 평가하고 가두던 '영롱한 얼음, 금이 가지 않고 깨끗한 얼음'이라는 굴레를 벗어던지고 처음 그가 그랬던 것처럼 다시 한 방울로 돌아갔다는 것입니다.

2Q묶음정리!! 2개 모두 영상의 근본을 꿰뚫는 질문이라 하나씩만 짧게 설명할 수는 없을 거 같아서 한 번에 길게 설명하겠습니다.
Q. 나를 비유할 수 있는 것이 많을 텐데 굳이 물로 비유를 한 이유가 있을까요?
Q. 물 한 방울을 영롱하다, 위대하다는 것처럼 표현한 배경을 알고 싶어요
A. 지구는 70%가 물입니다. 그만큼 흔하면서도 없어서는 안 될 존재죠. 물 한 방울과 물 한 방울이 합쳐지면 뭐가 되는 지 아시나요? 물 한 방울이 됩니다. 
한 방울이라고 무시하면 안된다는 것입니다. 모두 똑같이 한 방울이지만, 그 한 방울이 태평양 크기의 한 방울인지 눈물 한 방울 크기인지는 모를 테니까요.
태평양같은 한 방울은 감히 유리잔 하나가 담을 수는 없을 것입니다. 
그런 것처럼, 잠시 머금고 있었다고 멋대로 점수매겨서 깎아내리진 말라는 의미입니다.
또한 지금, 나는 녹아버려서 한 방울이지만, 너도 녹아버리면 나와 같은 한 방울이 될 것이며,
당신이 만들어낸 기준 밖에서도 우린 모두 영롱히 빛나는 존재이라는 의미를 담았습니다.
한 마디로 하면, 평가하고, 점수 매기는 시스템에 대해 부정적인 면을 담은 비판인 것입니다.

Q. 제목이 의미하는 바가 무엇인가요?
A. You know, I'm lit. 너도 알듯이 나는 빛난다는 의미입니다. 사실 지금 빛난다기 보다도, 그러고 싶은 희망과 포부를 담은 의미라고 할 수 있겠습니다.
또 어쩌면 시스템에 대한 선전포고와 같은 의미일 수도 있겠네요
